打算重考DSE的考生必讀 (2017年版)

打算重考DSE的考生必讀 (2017年版)
依篇文章係2013年開始寫，每年更新一次。
寫給所有打算重考的考生，希望幫到大家。

Step 1. 自我反省
重考生最忌有太多不切實際的幻想，很多人都喜歡用大量的藉口為自己的失敗掩飾。常見藉口有「我係有實力，不過懶，做past paper做得唔夠。」、「我一時失手， 衰唔好彩。」、「學校老師教得差。」、「無補習。」

如果你本身係一個又懶又唔小心， 自學能力唔高的人，在短短一年內你好難有咩大轉變。成績係誠實的，你張成績單很大程度上反映了你目前有幾多實力。
撫心自問，你三年來為DSE付出了多少？你天份有幾多？上堂有冇訓覺？功課有冇認真做？Past paper做了幾多次？每星期落幾多次自修室？每次溫書溫幾耐？溫書集唔集中？有冇一路溫一路whatsapp、玩手機game？最近依一年煲咗幾多套劇、睇咗幾多綜藝節目？
現實中大部分人都係平庸而懶散，你今年懶，你出年亦都會懶；你今年失手，唔代表出年唔會失手。如果你高中三年都解決唔到以上問題，憑咩話下年一定得？

打破自欺欺人的藉口後，往後的日子要時刻自我警惕，不要重蹈覆轍。一放榜個個都話自己好鍾意讀書、以後會比心機。與其講依d廢話，不如你而家即刻拎本書出黎溫，每日溫8粒鐘，堅持到一個禮拜你先再考慮係咪重考。

支持Outliers 巴打

Step 2. 評估機會
我根據根據2013-2016年考評局的考試報告整理了重考生的數據。
我總結一些重點比大家睇。

經濟科

中文科

英文科

數學科

通識科

很多人決定repeat前都會過份天真，以為用一年時間升2,3個grade係好容易的事，可以慢慢hea到9月先開始溫書。
事實係不少人花完一年的光陰，咁多科加埋只係升得1個grade，或者甚至無變。
所以如果你差一兩分就入到大學，你仲可以諗下重考，但如果差好多分先入到大學，機會係好微。

舉個例，好多人會認為數學由level 1升level 4好簡單，肯比心機一定得。
但睇返數據，3023個level 1的考生只有10個(0.3%)可以升到level 4或以上。
又例如英文科，好多level 2的人都諗住爆盡一年升到level 3甚至level 4。
但睇返數據，12327個英文level 2的考生只有3558人(28.86%)升到grade。可以升到level 4或以上的只有41人(0.33%)。
順便睇埋ECON，好多人都想由level 5升到5*甚至5**。
388個考生當中，只有127個(32.73%)可以升到grade。可以升到5**的只有22人(5.67%)。

當然，好多人會話數據係死的，人係生的。以前D人做唔到，唔代表你做唔到。
無錯，不過數據都係由活生生的人堆砌而成。你要成為數據之中的少數(outlier)，代表你要付出比大部分人更多的決心、努力、鬥志。
例如數據成功率只有0.3%，你要成功就要比99.7%跟你一樣程度的人更努力，然後可能先勉強搵到張入場卷。
你有冇依一份覺悟？就算依一刻有，但keep唔keep到下年四月？自修的生活係孤獨而痛苦的。

支持

Step 3. 決定重考形式
重考有幾種形式
1. 雙修
雙修即係一邊讀ive/asso/HD一邊重考DSE。
極度不建議，如果你真係有能力同時兼顧兩樣野，你是但做一樣都會成功。
貪心想留多條後路的後果就係兩頭唔到岸。魚與熊掌，不可兼得，依個世界無咁着數的事。

2. 日校repeat
你可以搵原校/較低banding學校repeat，適合自制力較弱的同學。每一科都會有功課、有練習、有堂上。如果你好彩遇到一位有心的老師，
缺點是有些同學會認為浪費時間。

3. 自修
自修是最自由、最便宜的方法。考生可以完全支配一整年的時間，適合自制力強的同學。缺點係沒有人指導、督促和帶領，容易迷失方向。自修生要自己制訂溫書計劃，選擇最好的筆記、練習、補習老師，有題目唔識搵適當的人發問。（讀ECON的同學可以睇多D我個fb page，歡迎任何同學發問）

睇返數據，日校重考生比自修生升grade的機會較大，不過這不代表日校重考必定成功機會較高。因為日校肯收的學生成績本身已經唔係太差，同埋代表學校都覺得佢有一定的機會。所以決定日校重考或自修的同學，應該根據返自己的性格、學校老師等因素決定。

Step 4. 制定計劃
參考大學Admission grade計算一下自己要入大學／入讀心宜學科需要升幾多個grade。入大學最主要睇4科必修科 + 1至2科選修科、部分學系睇最佳5科，某些學系更會特別重視英文/數學/特定的選修科。根據大學收生的方程式來決定主攻的科目可以大大提高入大學的機會。懂得去官方網站收集相關的資料係重考生的首要任務。

今年的成績和自己的能力亦有很高的參考價值。假設你在經濟科已經取得5*，你繼續投資在經濟科的回報也許不會太高，應該轉攻其他成績較低的科目。但假如你在數學只取得level 2，儘管你在數學的回報也許甚高，但這亦可能表示你沒有數學的天份，應該轉攻其他較有可能升grade的科目。另外通識的不確定性較高，以通識作為主攻科目的風險也許會比經濟高。
以上這些都是考慮因素，可以用作參考，最後選擇主攻邊一科要由你自己決定。因為只有你最清楚自己的能力和興趣。

決定主攻科目後，可以針對Step 1總結出的問題作出改善。例如在屋企溫唔到書，就試下去自修室。掛住玩電話，就試下唔帶電話出街溫書。無聽過書，就認真溫返concept。做唔夠past paper就喪做。重考的生活是自由的，盡量讓你的每一天過得充實，不要浪費每一分每一秒。重考生是沒有假期的。

支持Outliers

tritake成功升10分路過 已入三大
身邊識唔少朋友retake都入返u
最緊要係有決心同堅持
揀左呢條路就唔好放棄 同埋唔好怕比人冷眼

Step 5. 不擇手段
重考是昂貴的。重考一年等於遲一年開始工作。假設你畢業後的月薪有$12,000，重考一年等於放棄了賺取$144,000。加上考試費、報名費等等，重考一年的成本絕對超過$144,000。

時間寶貴，重考生應該抱著非勝不可的心態。任何能夠提高成績的方法都不應抗拒。我遇過好多人抗拒補習，認為「補習浪費金錢」、「我鍾意靠自己」但只要過左DSE，無人會理你係咪靠補習。你無補過習亦唔會威d型d，入唔到大學你同僱主講「我衰左，但我靠自己！」，無人會因此而欣賞你。就算你由9月開始補習補到3月，每個月補足6科，每科每個月$600，都只不過花了7*6*600 = $25,200。你大學畢業後只需要兩個月就可以賺返所有補習費，但入大學卻是影響一世的事。如果你覺得補習浪費金錢，其實重考已經好浪費金錢。

當然，補習並非唯一提升成績的途徑，亦未必能夠提升成績。無論邊一個科目都有好多（補習/日校）老師呃飯食，好多老師淨係收得貴，但係上堂吹水嘻嘻哈哈就一堂、照書讀、對住份報紙求其highlight下又一點、無料，所以你唔一定要科科都補習，就算補習你都應該保持批判的態度。自己用腦諗下依個老師的教法係咪真係有效，上堂到底係教書定吹水？提供的練習同DSE相唔相關？
曾經有個補習學生拎某名師的ECON練習比我睇。我發現無論問法、圖表、字眼、型式都同DSE差好遠。我問佢：「你無發現D練習好奇怪，完全唔似past paper咩？」我學生答我：「佢將past paper同自己出的練習擺埋在同一本嘢，撈埋一齊，我分唔到邊啲係past paper。」

除左補習之外，你仲有好多可以提升成績的途徑可以嘗試，例如搵朋友教你、上網問人、做完功課/作完文比中學相熟的老師批改、購買有質素的精讀/筆記/mock卷、結交其他認真讀書的同學組成study group，去Outliers Economics的facebook page睇post及發問等等。

強烈建議大家買卷。大家可以買返自己份卷，睇返自己的答案，以及知道每一題的分數。
知道自己衰咩，好多地方你以為咁樣寫有分，但其實係無分。
有關買卷的方法可以參考：
提升成績的方法有很多，我們對任何方法都應該保持開放態度，選擇最適合自己的方法。

Step 6. 溫書
溫書一定要溫得有效率，偏偏考生往往有好多影響效率的「自殺邏輯」。

自殺邏輯1：
「溫書／做練習的時候，淨係溫自己最喜歡的科目／淨係做自己最擅長的課題」
成因：同學討厭挫敗感，所以只會不停重覆最簡單的課題，以獲得滿足感。
後果：溫黎溫去都係自己一早識的課題，覺得所有野都好簡單，誤判自己實力。
Outliers評語：要勇於踏出comfort zone，你溫書係求進步而唔係求開心。溫書應該揀你唔識／錯得多／最驚的課題去溫。

自殺邏輯2：
「每次溫書都由第一課開始順序溫落去」
成因：不知道課程的重點，沒有思考過如何溫書才最有效率。此低能邏輯常見於溫教科書的同學。
後果：溫黎溫去都停留在第一課，唔夠時間溫書，最後的課題永遠都唔熟。
Outliers評語：每一課都有其重點，同學應該以past paper為基礎，根據分數比例制訂溫書計劃。而且第一課往往係最簡單，同學應該直接跳去溫自己唔識的課題。

自殺邏輯3：
「反正咁早溫書好快都會唔記得，不如遲啲先開始溫。」
成因：懶！想為自己的懶散尋找藉口。
後果：RIP
Outliers評語：我們都唔係天才，溫書唔會一次就入到腦。你而家溫完就算唔記得左，下次溫返果陣重拾返的時間都會短啲。

Step 7. 操練
我明白好多聰明的同學都鄙視操練，我以前都係一樣，覺得「明咗佢」就已經搞掂，淨係識操練的填鴨式教育唔係真正的教育。
但係當自己開始幫人補習，我的睇法又開始改變。

溫書唔代表入腦，我用小學生學習乘數的過程去解釋比你聽。
小學的時候老師會講解乘數的概念：「將一個數加好多次就係乘。」
唔知大家小學果陣聽唔聽得明，就算聽明左，你小學果陣聽完乘數的概念係咪即刻唸得出成個乘數表？我自問唔得。

小學生需要背乘數表。老師會採用「九因歌」幫學生去記乘數表。
這是一段「唔明住，背咗先」的階段，背熟咗乘數表，就可以不斷操練。
在操練的過程，小學生會慢慢諗返乘數的意思。最後先能夠完整消化整個概念。
最後在較複雜的文字題或者十位數的乘法一樣可以應用乘數的概念。

各位DSE同學一開始聽完老師、補習老師講書，聰明的同學會馬上聽得明，但聽得明唔代表識哂，返屋企唔去操練做past paper，最後都入唔到腦。反而知道自己有咩唔明的同學，會耐心去操練，反覆測試自己對概念的認識，最後可以得到最大的進步。我補習時最怕遇到「聰明但懶惰」的學生。他們聽完一次之後尚未得到應試的能力，但又缺乏練習的動機。

補習名師所教的「技巧」跟學習乘數表時的「九因歌」一樣，只係一套幫助你記憶的方法。一套好的學習方法可以令你事半功倍，但最後concept先係根本。最理想係你可以明白「技巧」背後運作的原理，咁無論題目點變化，你都可以諗到點樣解決。我反對盲目操練，但認為操練不可缺少。操練係幫助你理解概念的過程。

大部分的同學都係做完past paper，睇完答案就算。結果經驗未能有效累積，到公開試考返類似的題目又唔記得。比較有效率的做past paper方法應該係做完如果覺得果一題「學到野」，就應該另外搵記事本抄低要點，以及記下題號方便下次再做。當你做完廿年past paper，你本記事本就會滿載你之前唔識的野，得閒拎出黎睇一睇已經獲益良多。

後記
記住！做人最緊要係了解自己真正想要的係咩，同埋咩野先最適合自己。
DSE只係人生的一個階段，前路要如何走請好好想清楚。

推

Lm

求意見
33231 得一個x但炒左
重讀定found dip好啲
只求上番二讀hd/asso

Retake係最便宜嘅選擇
如果你有心溫, 1上2絕對無難度
如果你無心溫, found dip算啦

巴打
31244呢個分有咩意見可以俾我？
我個計劃係讀毅進+重考英數
但係睇完樓主篇文之後呢家1516
可唔可以解答小弟

支持

而家諗返當初決定retake有D魯莽
個時覺得自己實力唔係個個水平，只係衰緊張
只有今年努力一下就一定OK
但其實因為緊張而導致既錯誤一時三刻係唔會改到，而呢樣野都係實力既一種，更加決定左你既分數
而且retake考試個時我仲緊張過第一年 心理質素差到仆街又訓唔著
而結果出黎我上年因為緊張而考衰既數學一分都升唔到

不過因為冇乜點溫書而考衰既科就順順利利啦
睇住身邊D fd都係同我差唔多情況

想retake既人真係諗清楚你呢一年會唔會解決到呢個問題

另外除非係得中英2左其他好好/electives有5以上，否則一定一定一定一定要take埋你覺得有可能考得好既electives
得傻仔先會淨係take 4core
特別係中文通識呢D浮動極大既科，你溫一年中文有時都未必及溫一個月electives有效
就算只係想升一分都好，都唔好只係take一科，難保個科會出咩差錯

求意見
325(5m2)344
呢個分重讀好定asso hd 好
同埋如果自認自制能力差 係咪應該揀repeat

相反, 自制能力差唔好retake

你英數目標咩grade先

335444想retake英數